[
  {
    "id": 1,
    "question": "Қазақ хандығының құрылған уақыты:",
    "answer": "XV ғ. екінші жартысы"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "М. Х. Дулатидің жазуы бойынша Қазақ хандығының құрылған мерзімі:",
    "answer": "1465–1466 жж."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Керей мен Жәнібек хандардың Өзбек хандығынан бөлініп көшу себептері тұңғыш рет айтылатын тарихи еңбек:",
    "answer": "«Тарих-и-Рашиди»"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Жаулап алу нәтижесінде емес, жергілікті экономикалық, этникалық негізде құрылған мемлекет:",
    "answer": "Қазақ хандығы"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Махмұд ибн Уәли «Бахр әл-асрар» еңбегінде жазған, пана тапқан хандар:",
    "answer": "Керей мен Жәнібек"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Есенбұға хандарды қарсы алып, берген жері:",
    "answer": "Моғолстанның батыс бөлігі, Шу мен Талас өз. алқабы"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Ақ Орданың билеушісі Ұрыс ханның ұрпағы:",
    "answer": "Керей"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Қазақ ханы Жәнібек кімнің баласы:",
    "answer": "Ақ Орда ханы Барақтың баласы"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Керей мен Жәнібек сұлтандардың құрған Қазақ хандығының ордасы:",
    "answer": "Қозыбасы"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Қазақ хандығының алғашқы құрылған жері Шу мен Қозыбасы болған деп жазған тарихшы:",
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "XV ғасырдың ортасында қазақ этносының бөлшектері болған мемлекеттер:",
    "answer": "Әбілқайыр хандығы, Ноғай ордасы, Моғолстан"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Көптеген қазақ ру-тайпалары Қазақстанның оңтүстігіне Жәнібек пен Керейдің айналасына топтасты:",
    "answer": "1440–1450 жж."
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Қазақ хандығының құрылуының аса маңызды себебі:",
    "answer": "Көшпелі тайпалардың біртұтас жайылымдық аумақты қажетсінуі"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Қазақ хандығының құрылуының алғышарттарына байланысты мемлекеттер:",
    "answer": "Әбілқайыр хандығы мен Моғолстан хандығы"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Қазақ хандығының дербес мемлекет болып қалыптасуына түрткі болған алғышарттардың бірі:",
    "answer": "Әбілқайыр хандығындағы тоқтаусыз соғыстар"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Қазақ хандығымен алғаш достық қарым-қатынас орнатқан ел:",
    "answer": "Моғолстан"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Керей мен Жәнібек сұлтандар осы мемлекеттен жекеленді:",
    "answer": "Көшпелі өзбек мемлекетінен"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Сығанақ маңында Әбілқайыр ойраттардан жеңілді:",
    "answer": "1457 жылы"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Әбілқайыр хандығында мемлекеттің құлауына әкелген қарсылық себебі:",
    "answer": "Шектен тыс алым – салық"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "1459–1460 жылдары Жәнібек пен Керей бастаған тайпалар қайда көшті:",
    "answer": "Жетісуға"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Моғолстан аумағына Әбілқайыр хандығынан келушілердің саны жетті:",
    "answer": "200 мың"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Әбілқайыр өлімінен кейін Жәнібек пен Керей қазақ тайпаларының этникалық аумағын біріктірді:",
    "answer": "1468 жылы"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Көп әскер жиналғаны соншалық, бүкіл дала салт аттылардың мұндай санына таршылық еткендей болды. Әскер Жетіқұдык мекеніне келіп тоқтаған кезде несер жауын құйып, калың қар түсті, оның соны қатты аязға ұласып, Әбілқайыр әскерінің іс-қимылын тежеді. 1468 жылы Әбілқайыр ауырып, қайтыс болды.» деп жазылған:",
    "answer": "Махмұд ибн Уәлидің шығармасында"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "«Өзбек хандарының иеліктерінде берекетсіздік пайда болды» деп Әбілқайыр өлімінен кейін Көшпелі өзбектер мемлекетіндегі саяси дағдарыс туралы жазған:",
    "answer": "Ибн Рузбихан"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Көшпелі өзбектер мемлекетінің құлау себептері:",
    "answer": "Мемлекет билігінің әлсіздігі, Өзара қырқыс, Көшпелілердің Әбілқайыр саясатына наразылығы"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Моғолстан ханы Есенбұғаның сұлтандарға (Керей мен Жәнібек) достық көзқарастарының себептері:",
    "answer": "Солтүстік көршілерінің жылжуына қарсы тұрарлық мүмкіндігі болмады; Қазақ сұлтандарының иеліктерін Әбілқайыр хан мен ойраттардан қорғай алатынына сенді; Өз билігін нығайту мақсатында Керей мен Жәнібектің келуін жақсылыққа жорыды"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Жаңадан шаңырақ көтерген қазақ хандығының алдындағы тарихи міндеттер:",
    "answer": "Дешті Қыпшақ даласының бұрынғы тәртібін қалпына келтіру, Оңтүстік өңірдегі (Сыр бойы) қалаларды қазақ хандығына қарату, Қазақ тайпаларын біріктіріп, қазақтың этникалық аумағын кеңейту"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Жәнібек, Керей хандармен бірігіп көшкен ру-тайпалардың алғашқы атауы:",
    "answer": "өзбек-қазақтар"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Керей мен Жәнібек өздерінің қазақтарымен бірге Моғолстаннан Дешті Қыпшаққа оралып, Ұлы Даладағы саяси билік үшін күрес бастады:",
    "answer": "1469 – 1470 жж."
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "XV ғасырдың соңына қарай Сыр бойындағы қалаларға шабуыл жасаған қазақ қолына басшылық жасағандар:",
    "answer": "Керей, Жәнібек"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "1470 жылы Сыр бойындағы қалаларға шабуыл жасаған қазақ қолына басшылық жасады:",
    "answer": "Керей, Жәнібек"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "XV ғ. 70 жылдары Шайбани хан қазақтардан жеңіліс тапты:",
    "answer": "Сауран түбінде"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "XV ғасырдың аяғындағы Қазақ хандығының негізгі қарсыласы:",
    "answer": "Шайбани хан"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "XV ғасырда Қазақ хандарымен ұзақ жыл шайқасқан Мұхаммед Шайбани өзіне қараған тайпалармен қоныс аударды:",
    "answer": "Мәуараннахрға"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Мәтінде берілген ханды анықтаңыз: «Әрбір қазақ ұлысын Шыңғысхан тегінен тарайтын бір сұлтан басқарады;... Кейбір саяси ойлармен бұл хан қазақ көпестері мемлекетке жіберілмесін, ал келе қалған жағдайда тонап алынсын деген жарлық берді»:",
    "answer": "Шайбан (Мұхаммед Шайбани)"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Мұхаммед Шайбанимен күресте жеңіліс тапқан:",
    "answer": "Темір әулеті"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "XV ғасырдың соңында Шайбани ұрпағы мен Қазақ хандығы арасындағы күрестің себебі:",
    "answer": "Сырдария қалалары үшін"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Қазақ хандығы үшін саяси-экономикалық және әскери-стратегиялық жағынан маңызы зор болған қалалар:",
    "answer": "Сыр бойындағы қалалар"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "XVI ғасырдың бас кезінде Қазақ хандығының Сыр бойына билік жүргізуіне бөгет жасаған хан:",
    "answer": "Мұхаммед Шайбани"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Билік жолында қазақ хандарымен ұзақ күрес жүргізген Әбілқайыр немересі:",
    "answer": "М. Шайбани"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Мұхаммед Шайбани Самарқанды, Бұқараны және бірнеше қаланы басып алып, Самарқанды өз ордасы етіп жариялады:",
    "answer": "1500 жылы"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Мәуараннахр Әбілқайыр ұрпақтарының билігінде болып келді:",
    "answer": "XVI ғасырдың соңына дейін"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Шайбани хан ұрпақтарының арасындағы хандық билікке өзара таластың басталуына әсер етті:",
    "answer": "Шайбанидің қаза болуы"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "XV ғ-ң соңына қарай Қазақ хандығына енген қалалар:",
    "answer": "Созақ, Сығанақ"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "XV ғ. соңында Шайбани мен Қазақ хандығы арасындағы соғыстың себебі:",
    "answer": "Сыр бойындағы қалалар үшін"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "XV ғасырда Қазақ хандығымен Сыр бойындағы қалалар үшін соғысқа тартылғандар:",
    "answer": "Шайбани хан, Моғолстан билеушілері, Темір ұрпақтары"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "XV ғ. аяғында XVI ғ. басындағы қазақ даласындағы саяси өмір сипаты:",
    "answer": "Сырдария бойындағы қалалар үшін күрес"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "XVI ғ. алғашқы ширегінде Қазақ хандығын билеген хандар:",
    "answer": "Бұрындық, Қасым"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Бұрындық хан билеген жылдар:",
    "answer": "1474-1511 жж."
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Мәтінде сипатталған қазақ ханын анықтаңыз: «кез-келген уақытта, бұл хан қазақтар ұлысының барлық бөліктеріне аттарына міндірер, жауға аттанамыз деп бұйрық берген мезетте-ақ төрт жүз мың қорамсақ, яғни батыр келген, олардың әрқайсысы он ер жігітке теңестірілді» деп жазған Ибн Рузбихан:",
    "answer": "Бұрындық"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Мәтінде берілген мемлекеттік тұлғаны анықтаңыз: Тарихшы М. Х. Дулатидің «Тарих-и-Рашиди» еңбегінде айтылғандай «XVI ғ. басына қарай Қасым сұлтан әлі хан лауазымын алған жоқ, бірақ оның билігі соншалықты үлкен болғандықтан ешкім бұл ханды есіне алмады»:",
    "answer": "Бұрындық"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Бұрындықтың соңғы жылдары Қазақ хандығының шегарасы жетеді:",
    "answer": "Жайық өзеніне дейін"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Моғолстанның ыдырауы ж/е Жетісу қазақтарының Бұрындық ханның билігін мойындауы қазақ тайпаларының бір мемлекетке бірігуіне ықпал етті:",
    "answer": "XV ғасырдың соңы"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Қазақ хандарының билігін болашақ Кіші және Ұлы жүз жерлеріне таратты:",
    "answer": "Бұрындық хан"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "1495 жылы Орталық Қазақстанға билігін орнатты. Ол билік еткен соңғы жылдары Қазақ хандығының шекаралары Жайық өзеніне дейін жетті:",
    "answer": "Бұрындық хан"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Бұрындық ханның басқа қазақ хандарынан айырмашылығы:",
    "answer": "билікті өмірінің соңына дейін ұстай алмады"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Бұрындық хандық биліктен кетіп, өмірінің соңына дейін тұрған қала:",
    "answer": "Самарқанд"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Мұхаммед Шайбани хан өзінің қол астындағы тайпаларды Мәуереннахрға алып кетті:",
    "answer": "XVI ғасырдың басында"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Мәуараннахрға кеткен тайпалармен өздерімен ала кеткен этноним:",
    "answer": "Өзбек"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Дарынды қолбасшы Шайбани хан Мәуараннахрды жаулап алып, кімдерден қорғап қалды:",
    "answer": "Темір мен Шағатай ұрпақтарының соңғы өкілдері (Захир ад-Дин Мұхаммед Бабыр), Иран сефевилерінен"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Шайбанилердің астанасы:",
    "answer": "Бұқара"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Шайбанилердің астанасы Бұқара болғандықтан, бұл мемлекеттің атауы:",
    "answer": "Бұқара хандығы"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "XV ғасырдың соңы – XVI ғасырдың басындағы Қазақ хандығы өмірінде орны ерекше тұлға:",
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Жәнібек ханның ұлы:",
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "«Даланың нағыз ұлы ретінде үлкенді сыйлау дәстүрін ұстаған Қасым сұлтан бастапқыда Бұрындық ханға барлық жағынан бағынды» деп жазған:",
    "answer": "Мұхаммед Хайдар"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Бұрындық ханның белгілі сұлтаны, атты әскер басшысының бірі:",
    "answer": "Қасым сұлтан"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Қазақ даласындағы билік Жәнібек ұрпақтарының қолында болды:",
    "answer": "XIX ғасырда хандық иілік жойылғанға дейін"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Қазақ әскерлері Сайрамға келген уақыты:",
    "answer": "1513 жылы"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Қазақ жерлерін біріктіруші ірі саяси тұлға:",
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Қасым ханның сыртқы саясатының басты бағыты:",
    "answer": "Сыр бойындағы қалаларды қарату"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Қасым хан Қазақ хандығында ықпалын күшейткен өңір:",
    "answer": "Батыс Жетісу, Оңтүстік Қазақстан"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Қасым ханның тұсында Қазақ хандығының аумағының батысы жетті:",
    "answer": "Жайықтың арғы бетіне дейін"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Қасым ханның тұсындағы хандықтың шегаралары: Сырдарияның сол жағалаулары, Жетісудың біраз бөлігі, Солтүстік-шығысында:",
    "answer": "Ертіске дейін жетті"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Деректерге сәйкес, Қасым хан Қазақ хандығы аумағын кеңейту мәселесін шешті:",
    "answer": "қарулы күреспен, саяси жолмен"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Қасым ханның хандық аумағын саяси жолмен шешкендігіне дәлел бола алатын дипломатиялық құжат:",
    "answer": "III Василий билік еткен кезеңдегі Ресей мұрағаттарынан алынған дипломатиялық құжат"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "XVI ғ-дың 1 жартысындағы Қазақ хандығы тәуелсіз, дербес мемлекет есебінде белгілі болды:",
    "answer": "Орта Азия мен Шығыс Еуропаға"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Қазақтар туралы деректер кездеседі:",
    "answer": "Неміс дипломаты жазбаларында"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "1510 жылы Шайбани ханның сефевилермен соғыста қаза болуына байланысты Мәуереннахрдың әлсіреуі Қасым ханға Сырдария бойындағы қалаларды, оның ішінде оңтүстіктегі ең шеткі:",
    "answer": "Сайрамды қоса қайтаруына мүмкіндік берді"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Мұхаммед Шайбани Иран шахы Исмаилмен соғысады. 1510 жылы Мерв түбіндегі шайқаста Мұхаммед Шайбани әскері жеңіліп, оның өзі өлтірілді:",
    "answer": "1510 жылы"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "1510 жылы Қасым ханның кезінде шайбани сұлтандары Дешті Қыпшақтан кетуге мәжбүр болды.:",
    "answer": "1510 жылы"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "1510 жылы Шайбани әскері қазақ әскерінен жеңілгеннен кейін Қасым ханның билігіне өтті:",
    "answer": "Түркістан қалаларының көпшілігі"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Шайбанилер Елбарыс пен Белбарыс Хорезмді басып алып, сол жерде құрады:",
    "answer": "Хиуа хандығын"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "XVI ғасырда қазақ жерінің басым бөлігін өзіне қаратқан қазақ ханы:",
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "XVI ғасырдың басында Қазақ хандығының саяси, экономикалық жағдайын нығайтып, бүкіл Дешті Қыпшақтың ханына айналды:",
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "XVI ғасырдың бас кезінде Қазақ хандығын билеген Жәнібек ханның ұлы:",
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Қасым ханның ноғайларды бірнеше рет жеңіліске ұшыратып, Қазақ хандығын Еділ жағалауларына дейін кеңейткен мерзімі:",
    "answer": "1519 – 1520 жж."
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Мемлекетті нығайту мақсатында Қасым хан қабылдаған заңдар жинағы:",
    "answer": "Қасым ханның қасқа жолы"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Қазақ хандығы толықтай тәуелсіз және егемен мемлекет болды:",
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Тарихи деректер бойынша Қасым ханның қол астындағы халықтың саны:",
    "answer": "1 млн"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "М. Х. Дулати мен Бабырдың жазуынша Қасым ханның қол астындағы әскер саны:",
    "answer": "300 мың"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Қазақтардың этникалық аумағының негізгі аудандары Қазақ хандығына біріге түсті:",
    "answer": "Қасым ханның кезінде"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Қасым ханның қазақ тарихында алатын орны:",
    "answer": "Қазақ жерін кеңейтті"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолы» ел басқару үрдісінде сүйенді:",
    "answer": "ежелгі әдет-ғұрыптарға"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолының» бөлімдер саны:",
    "answer": "5 бөлімнен тұрды"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» мүлік заңы (1-ші бөлім):",
    "answer": "жер дауы, мал-мүлік дауы"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» қылмыс заңы (2-ші бөлім):",
    "answer": "шапқыншылық жасау, қылмыс істеу"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» әскери заң (3-ші бөлім):",
    "answer": "аламан міндеті, қосын жасақтау"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» елшілік жоралары (4-ші бөлім):",
    "answer": "майталман шешендік, әдептілік"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» жұртшылық заңы (5-ші бөлім):",
    "answer": "шүлен тарту, ат жарыс, жасауыл"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» шүлен тарту, ас тойы, мереке мәселелерінің осы заңға кіретіні:",
    "answer": "жұртшылық заңы"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Қасым хан қайтыс болған қала:",
    "answer": "Сарайшық"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Жәнібектің ұрпақтары Мамаш хан, Тахир хан, Бұйдаш және басқалары таққа отырған мерзім:",
    "answer": "XVI ғасырдың 20-30 жылдары"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "«Ол табиғатынан мейірімсіз және қатал, еш пендеге сенбейтін адам болатын» деп Тахир хан жайлы жазған:",
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Көршілермен арадағы жиі-жиі соғыстармен, мемлекеттің негізгі аумағынан айырылуымен, Қазақ хандығының әлсіреуімен сипатталады:",
    "answer": "XVI ғасырдың 20 – 30 жылдары"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "1537 жылы Бұқара билеушісімен одақтаса отырып, қазақ-қырғыз әскерін ауыр жеңілістерге ұшыратқан:",
    "answer": "Моғолия ханы"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "«Бұл оқиға туралы «бұдан кейін қазақтар жоғалып кетті» деп жазады:",
    "answer": "Тарих-и-Рашиди еңбегі, Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Қазақтар үшін ауыр сынақ уақыты болды:",
    "answer": "1520 – 1540 жж."
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Қазақ хандығының жер көлемін кеңейте түсуге бар күшін жұмсаған хан:",
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Қасым ханның билігі тұсындағы Қазақ хандығының жағдайы:",
    "answer": "Дәуірлеу кезеңі болды"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Қасым хан тұсында Қазақ хандығының астанасы:",
    "answer": "Сығанақ, Түркістан"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "XVI ғ. соңында Қазақ хандығының астанасына айналған қала:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "XVI ғ-да Моғолстанның әлсіреуі Қасым ханның осы өлкедегі билігін нығайта түсті:",
    "answer": "Жетісудағы"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Қасым ханның тұсында сауда-саттық және дипломатиялық байланыс жасаған елдер:",
    "answer": "Еділ бойындағы елдер, батыс Сібір хандығы, Ресей мемлекеті"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "XVI ғ-дың басында қазақтарды дара халық ретінде қабылдаған ел:",
    "answer": "Ресей"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "«Қасым хан Жошы ханнан кейін ешкім жете алмаған бүкіл Дешті Қыпшақтағы қуатты әміршіге айналып, даңқы мен құдіреті артты» деп жазылған еңбек:",
    "answer": "Тарих-и-Рашиди"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Қасым ханның ұлы Мамашқа айтқан өсиеті: «Менің бар арманым — қазақ жерін тәуелсіз елге айналдыру болды... Егер сен халықтың бірлігін сақтап қалған келсе, елде бүліншілікке жол берме!» деп жазылған еңбек:",
    "answer": "авторы белгісіз «Алам-ара-йи Шах Исмаил» шығармасы"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Қасым ханның Сауранда қолға түскен Махмұт сұлтанды (Шайбани ханның інісі) босатып жіберуін оның кеңпейілділігі деп бағалағандар:",
    "answer": "Шайбани хан тарихнамашылары мен Орта Азия тарихшылары"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "М. Х. Дулатидің «Тарих-и Рашиди» еңбегінде 1509-1510 жж. хандықты басқару ісі толықтай соның қолында болды деп сипатталған сұлтан:",
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Қасым хан жайлы жазған ортағасырлық ғалымдар:",
    "answer": "Бабыр, М. Х. Дулати, Қ. Жалайыри"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Ибн Рузбихан мен Бабырдың Қасым хан туралы пікірлері:",
    "answer": "«Қазақтар арасында сол кездегі атақты жеңімпаз», «Қасым — қазақ атаулының көзі мен шырағы», «Дешті Қыпшақтың аса көрнекті билеушілерінің бірі»"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "1518 жылы Қасым хан қайтыс болғаннан кейін таққа отырған оның ұлы:",
    "answer": "Мамаш хан"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Қасым ханның ұлы Мамаш ханның қайтыс болған уақыты:",
    "answer": "1522 жылы"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Мамаш хан өлгеннен кейін басталған үлкен келіспеушіліктен соң хан болып жарияланған сұлтан:",
    "answer": "Тахир сұлтан"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "«Қасым хан қазақ халқын біріктіру арқылы үлкен әскери күшке ие болды... есімі ерекше әйгілі болды» деп сипаттаған тұлға:",
    "answer": "Әлихан Бөкейхан"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "XVI ғ-дың бірінші ширегінде Қазақ хандығында орын алған саяси дағдарыстың себебі:",
    "answer": "Қасым ханның қайтыс болуы"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Қасым ханнан кейінгі билікке келген хандар кезіндегі жағдай туралы «бұдан кейін қазақтар жоғалып кетті» деп жазылған еңбек:",
    "answer": "«Тарих-и Рашиди»"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Қасым ханның тұсында Қазақ хандығының астанасы болған қалалар:",
    "answer": "Сығанақ, Түркістан"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Қасым ханның тұсында хандықтың шекарасы солтүстік-шығыста қай өзенге дейін жетті:",
    "answer": "Ертіс өзеніне дейін"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Қазақ хандығы Ресей мемлекетімен алғаш дипломатиялық байланыс орнатқан кезең:",
    "answer": "Қасым хан билік еткен кезең (III Василий тұсында)"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Қасым ханның тұсында халық саны мен әскер саны қаншаға жетті:",
    "answer": "Халық саны 1 млн-ға, әскер саны 300 мыңға жетті"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "«Менің бар арманым — қазақ жерін тәуелсіз елге айналдыру болды... Егер сен халықтың бірлігін сақтағың келсе, елде бүліншілікке жол берме!» деген Қасым ханның өсиеті кімге арналған:",
    "answer": "Ұлы Мамашқа"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Қасым ханның кеңпейілділігін жоғары бағалағандар:",
    "answer": "Шайбани хан тарихнамашылары"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "XVI ғасырдың 20-30 жылдары билікте болған Жәнібек ханның ұрпақтары:",
    "answer": "Мамаш хан, Тахир хан, Бұйдаш хан"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Тахир ханның мінезі туралы «Ол табиғатынан мейірімсіз және қатал, еш пендеге сенбейтін адам болатын» деп жазған:",
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "1537 жылы қазақ-қырғыз әскерін ауыр жеңіліске ұшыратқан:",
    "answer": "Моғолия ханы"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "XVI ғасырдың соңында Қазақ хандығының астанасына айналған қала:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "XVI ғ. аяғы мен XVII ғ. басында билік құрған қазақ ханы:",
    "answer": "Есім хан"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "1598 жылы Қазақ хандығының билігін қолына алған Тәуекел ханның інісі:",
    "answer": "Есім"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "XVII ғасырдың басында Қазақ хандығында бір мезгілде билік құрған екі хан:",
    "answer": "Есім және Тұрсын"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Тұрсын ханның тәуелсіздігінің белгісі ретінде шығарғаны:",
    "answer": "ақша"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Есім хан мен Бұхара хандығы арасындағы соғыстың болған жылдары:",
    "answer": "1603-1624 жж."
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Бірінші қазақ-бұхар шайқасы болған жер:",
    "answer": "Айғыржар"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Есім хан тұсында 200 жылдық күрес нәтижесінде қазақ хандығына толық өткен қалалар:",
    "answer": "Ташкент пен Түркістан"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "XVII ғасырдың басында Қазақ хандығының тұрақты ордасына айналған қала:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Есім хан тұсында заң шығаратын билік орны:",
    "answer": "Құрылтай"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Құрылтай жылына бір рет өткізіліп тұрған қала:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Ұлыстық жүйенің орнына Жүздік жүйе орнықты:",
    "answer": "XVII ғ. басында"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Жүздердің басында тұрғандар:",
    "answer": "Билер, саны басым тайпа басшылары"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Есім хан жайлы «Ол бұрынғыдай қарапайым, қонақжай және кішіпейіл болды... Өзінің сирек кездесетін батылдығына қарай «айбынды қылыш» иесі» деп жазған тарихшы:",
    "answer": "Әбілғазы"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Есім ханның кезінде астана Сығанақ қаласынан ауыстырылды:",
    "answer": "Түркістан қаласына"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Есім хан кезінде билік жайлады:",
    "answer": "Ташкент пен Ферғананың бір бөлігіне"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Қасым хан заңдарына қосымша ретінде қабылданған заң жинағы:",
    "answer": "Есім ханның ескі жолы"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Есім ханның басты мақсаты:",
    "answer": "Хандықты бір орталыққа бағындырған мемлекет етіп құру"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Есім ханның қалмақтарды талқандаған уақыты:",
    "answer": "1627 жылы"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Тұрсын ханның бүлігі тарихта қандай атпен қалды:",
    "answer": "«Қатаған қырғыны»"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "«Қатаған қырғыны» болған жыл:",
    "answer": "1627 жылы"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Есім хан мен Жәңгір ханның кесенелері орналасқан қала:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "«Еңсегей бойлы Ер Есім» жырының авторы:",
    "answer": "Жиембет жырау"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Тарихшы Махмұд ибн Уәлидің айтуынша, Есім хан 1628 жылы Түркістан қаласында қай кесененің қасына жерленді:",
    "answer": "Қожа Ахмет Йасауи кесенесі"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "XVII ғасырда билік жүргізген хандар:",
    "answer": "Есім, Жәңгір, Тәуке"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "XVII ғасырдың ортасында Қазақ хандығын басқарып, жоңғарларға қарсы күресті ұйымдастырған хан:",
    "answer": "Жәңгір"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Жәңгірдің билік құрған жылдары:",
    "answer": "1628–1652 жж."
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Ғажайып ерліктері үшін Жәңгір ханға халықтың берген атауы:",
    "answer": "Салқам Жәңгір"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Жәңгірге «Салқам Жәңгір» атағының берілу себебі:",
    "answer": "Жоңғарларға қарсы күрестегі шапшаңдығы"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Жәңгір хан Қашқария моғолдарынан қолдау тауып, кімдермен одақ құрды:",
    "answer": "қырғыздармен"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Жоңғарлардың Қазақ хандығына баса көктеп кіруі:",
    "answer": "1643 ж. көктемде"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Қазақ хандығына 1643 ж. басып кірген жоңғар билеушісі:",
    "answer": "Батыр қонтайшы"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Жәңгір хан Дала өңірі үшін өзіне тән әскері әдістерді пайдаланды:",
    "answer": "Орбұлақ шайқасында"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "Жәңгір хан 600 жауынгерімен жоңғардың 50 мың жауынгеріне қарсы тұрған шайқас:",
    "answer": "Орбұлақ шайқасы"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Орыс құжаттары бойынша Жәңгір өз адамдарының жартысына от қарумен тау арасындағы өткелде ор қазып бекінуге бұйырды, ал өзі қанша адаммен тауда жасырынды:",
    "answer": "300 адаммен"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Қазақ сарбаздарына көмекке келген 20 мың әскермен Самарқан билеушісі:",
    "answer": "Жалаңтөс Баһадүр"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Орбұлақ шайқасында 10 мыңдай адамынан айырылып кейін шегінді:",
    "answer": "Ойраттар"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Шешуші шайқастарда Жәңгір хан жеңіске жеткен жылдар:",
    "answer": "1643–1644 жж."
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Орбұлақ шайқасында басшылық жасаған қазақ батырлары:",
    "answer": "Ағынтай, Сарпын, Қарасай, Жиембет"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Шапрашты Қарасай мен арғын Ағынтай батырлар басшылық жасаған жоңғарларға қарсы соғысқан шайқас:",
    "answer": "Орбұлақ шайқасы"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Тәуелсіз еліміз — бабалардың ерлік ісін құрметтеп, Орбұлақ шайқасындағы жеңістің 350 жылдығын атап өтті:",
    "answer": "1993 ж."
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "Қашқария хандарымен тату көршілік қатынас орнатқан хан:",
    "answer": "Жәңгір хан"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Жәңгір хан шайқастардың бірінде қаза тапқан жыл:",
    "answer": "1652 ж."
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Бұл шайқаста қазақтар жеңіліп кетуге мәжбүр болды:",
    "answer": "Алатау бөктерінен"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Қалмақ – батыс монғолдардың түрікше атауы. Олардың бір бөлігі Солтүстік Қазақстан арқылы өтіп, Еділ бойына қай ғасырда көшіп кетті:",
    "answer": "17 ғ. басында"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Ойраттардың Қазақстанға ғана емес, Қытай мен Ресейдің шекаралық аудандарына да қауіп төндірген уақыты:",
    "answer": "1635 ж. Жоңғар хандығы құрылғаннан кейін"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Жәңгір хан қайтыс болғаннан кейін билік құрған хан:",
    "answer": "Тәуке хан"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Тәуке хан билік еткен уақыт аралығы:",
    "answer": "1680–1715 (1718) жж."
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Тәуке ханның өмір сүрген уақыты:",
    "answer": "XVII – XVIII ғғ."
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Тәуке хан билік еткен уақыттағы оқиғалар кездесетін деректер:",
    "answer": "Шығыс авторларының еңбектерінде, қытай, орыс деректерінде"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Қазақ жерлерін қалпына келтіріп, билік жүргізген Тәуке ханды халық аңыздарында кім деп атаған:",
    "answer": "«Алтын ғасыр» хан"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Тәуке ханды ежелгі Спартаның ақылгөй заңгері Ликургпен теңеген зерттеуші:",
    "answer": "А. И. Левшин"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Тәуке ханның сыртқы саясаттағы басты мақсаты:",
    "answer": "Көрші мемлекеттермен одақ құру және бейбіт қатынас орнату"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Тәуке ханның тұсындағы хандық астанасы:",
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Тәуке хан үш жүздің басын қосып құрылтай өткізген жер:",
    "answer": "Күлтөбе"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Тәуке хан өз билігін күшейту мақсатында кімдерге арқа сүйеді:",
    "answer": "Билерге"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Тәуке ханның қасында жиналған дана билер:",
    "answer": "Үйсін Төле би, Арғын Қазыбек би, Алшын Әйтеке би"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Тәуке хан тұсындағы билердің атқарған рөлі:",
    "answer": "Сот билігін, атқарушы өкімет билігін жүргізу"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Тәуке хан билігі кезінде Қазақ хандығының басқару жүйесінде орын алған өзгеріс:",
    "answer": "Сұлтандардың билігі шектеліп, билер билігі артты"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Тәуке ханның заңдар жинағы:",
    "answer": "«Жеті жарғы»"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағын жасауға қатысқан билер:",
    "answer": "Төле би, Қазыбек би, Әйтеке би"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "«Жеті жарғы» біздің күнімізге орыс шенеуніктерінің жазбаларымен жетті, олар:",
    "answer": "1820 жылы Спасский, 1832 жылы Левшин"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағы неше тараудан тұрады:",
    "answer": "7 тараудан"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының бірінші тарауы:",
    "answer": "Жер дауы"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының екінші тарауы:",
    "answer": "Отбасылық неке заңы"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының үшінші тарауы:",
    "answer": "Әскери заң"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының төртінші тарауы:",
    "answer": "Сот ісі"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының бесінші тарауы:",
    "answer": "Ұсақ қылмыстық істер"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының алтыншы тарауы:",
    "answer": "Ауыр қылмыстық істер"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "«Жеті жарғы» заңдар жинағының жетінші тарауы:",
    "answer": "Жесір дауы"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша заң шығару құқығы кімдерге ғана тиесілі болды:",
    "answer": "Хан мен барлық қазақ қоғамындағы мүшелеріне бұйрық беруге міндетті ханға"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша ханның міндеттері:",
    "answer": "Барлық ру бірлестігінің басшысы, хандықтың бас қолбасшысы, басшысы"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша қылмыскерді өлтіру немесе тірі қалдыру құқығы болған лауазым иесі:",
    "answer": "Хан"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша құрылтайға қатысушыға қойылған талап:",
    "answer": "Қарумен келуі керек"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша жеті кісінің құны төленді:",
    "answer": "сұлтанды өлтіргені үшін"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "1710 жылы жоңғарларға қарсы Қарақұмда үш жүздің басын қосқан:",
    "answer": "Тәуке хан"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Қазақ хандығының Ресейге жақындауы басталды:",
    "answer": "Тәуке хан тұсында"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "XVII ғ. аяғында Қазақстан мен Ресейдің Алтайдағы шегаралары Жоңғар хандығымен түйісті де, бұл жерде жоңғарлар мен қазақтар және орыстардың мүддесі тоғысты:",
    "answer": "XVII ғ. аяғында"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Екіншіден – Жоңғарлардың қысымы нәтижесінде халықтың солтүстік аймақтарға көшуі басталды:",
    "answer": "Жоңғария мен ұзақ жылдық күрес"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Қазақтармен Ресейдің жақындасуына ықпал еткен:",
    "answer": "Жоңғария мен ұзақ жылдық күрес"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Орыс қазақ келісімдерінің негізгі тақырыптары:",
    "answer": "Орта жүз бен Кіші жүздердің солтүстік аймақтағы жағдайын реттеу, өзара тұтқындар алмасу, шегаралық сауданы дамыту, жоңғарларға қарсы бірлесіп күресу"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "17-18 ғғ. аралығында жоңғар тағына отырған қонтайшы:",
    "answer": "Цеван Рабдан"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Жоңғарлардың қалың қолы Орта жүздің солтүстік шығыс аудандарына басып кірді:",
    "answer": "18 ғ. басында"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Тәуке өлгеннен кейін оның мұрагері:",
    "answer": "Қайып"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Тәуке ханнан кейін орталық хандық билік әлсіреп, Кіші жүзде хан болды:",
    "answer": "Әбілқайыр"
  }
]



